---
permalink: /about
layout: page
title: About
---
## 📙 Bloga/*El Blog*  
2012 inguruan blogetan sarrerak idazten hasi nintzen. Beranduxeago [Izaroblog](https://izaroblog.com/) weborria sortu nuen eta hori izan da nire etxea idazkiak argitaratzeko 2021 arte. Orain berriz github plataformara egin dut salto, erosoagoa egiten zait eta hemendik idaztea... hori da nire hasierako ideia behintzat! Espero dut sarrera gehiago idaztea hemendik aurrera! 

*Empecé a escribir entradas de blog allá por 2012, posteriormente creé [Izaroblog](https://izaroblog.com/) para seguir escribiendo y ha sido mi casa hasta el 2020. Actualmente escribo en este lugar de Github, ya que se me hace más cómodo y fácil. Espero poder escribir mucho tiempo por aquí!*

### ✍️ Zeri buruz idazten dut? / *Sobre qué escribo?*
Hau ez da blog tekniko edo monografiko bat. Gai asko lantzen ditut, nire hausnarketak, esperientziak, musika edota egoera pertsonalen berri adibidez. Hala ere nabaritu dut gai batzuei buruz gehiago idazten dudala, hala nola: **Energia**, **Software Librea**, **Internet**, **Klima Larrialdia**, **Liburuak**, **Ingurumena** eta **Lankidetza**.

_Este no es un blog técnico ni que se dedique a un solo tema. Suelo escribir sobre mis reflexiones, esperiencias vividas, música que escucho y preguntas que me hago por ejemplo. No obstante, si que he notado que hay temas recurrentes sobre los que escribo como son: **Energía**, **Software Libre**, **Internet**, **Emergencia Climática**, **Libros**, **Medio Ambiente** y **Cooperación**_.


### 📬 Harpidetza / *Suscripción*
Idazten ditudan sarrerak zure e-postan jaso nahi badituzu, idatzi mezu bat (hutsik egon daiteke) beheko helbidera, eta zure postontzian¹ izango duzu sarrera argitaratuko orduko. <br>
<br>
![email](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/izaro.helbidea.txiki.png)<br>
<br>
*Si quieres recibir en tu correo electrónico las entradas que escribo, solo tienes que enviarme un correo a la dirección de arriba (puede estar vacío!) y recibirás la notificación² en tu correo al poco de escribir la entrada.* 

### 📨 Harremanetarako/ *Contacto*
Nirekin harremanetan jarri nahi baduzu errazena e-posta honetara idaztea duzu, erantzungo dizut! / *Si quieres ponerte en contacto conmigo, lo más fácil es escribir a este correo, prometo responder!* <br>
![email](https://raw.githubusercontent.com/IzaroBlog/IzaroBlog.github.io/main/_images/izaro.helbidea.txiki.png)<br>

💬 Kontaktu zuzenerako: [Suchat.org](https://www.suchat.org/)eko [XMPP](https://eu.wikipedia.org/wiki/Extensible_Messaging_and_Presence_Protocol) erabiltzaile hau erabil dezakezue / *Para contacto directo podéis usar el siguiente usuario [XMPP](https://es.wikipedia.org/wiki/Extensible_Messaging_and_Presence_Protocol) de [Suchat.org](https://www.suchat.org/)*:
  > **pahoehoe@suchat.org**  
 
### 😺 Zergatik blog bat Github-en/ *¿Por qué un blog en Github?*

Wordpressen nuen bloga, [Izaroblog](www.izaroblog.com), eta baneraman urte batzuk pentsatzen ea leku egokitik idazten ari nintzen. Zergatik aldaketa? 
1. Barne-aldetik: Wordpress gero eta zailago eta konplikatuagoa egiten zitzaidan kudeatzen. Barne aldaketa asko, aukera piloa, eta idazteko editorea gero eta zailagoa egiten zitzaidan. Agian [Markdown](https://eu.wikipedia.org/wiki/Markdown) testuak idazteko erabiltzera ohitu izanak bere zerikusia zuen, baina denbora gehiago ematen nuen gauzak non jarri, diseinua nolakoa izan zitekeen eta plug-inak antolatzen, idazten baino. Nagikeria ematen zidan guzti horrek. 
2. Kanpora begira: software librea izanik, wordpressek berak erabiltzaileen jarraipen bat egiten du, "tracker" nahikotxo jartzen ditu irakurleen gain, eta ez nengoen batere gustora egoera horrekin. Idazten nuena edonork, edonon eta edonoiz irakurtzea nuen helburu, baina irakurle horiek ere libre izatea nahi nuen, inolako jarraipenik egin gabe. Eta horren kontrolik ez nuen. 
3. Energia aldetik ere argi dago gero eta "pisu" gehiago izan, gero eta argazki, bideo gehiago eta konplikatuago izan webgunea, gero eta energia gehiago xahutzen dela. Bazen garaia zerbait egin eta nire aldetik behintzat [Interneten energia beharrak](https://izaroblog.github.io/eu/energia,/internet/2020/01/16/Energiabeharrak.html) txikitzeko esfortzua egiteko.

Webgune sinpleago batera aldaketa egin, eta [Markdown](https://eu.wikipedia.org/wiki/Markdown) bidez idazten hasteko hautua egin dut. Gauzak galduko ditudala badakit, zenbat irakurle ditudan, nondik irakurtzen duten, argazki eta diseinu politak, iruzkinak egiteko aukera, mail bidez harpidetuak abisatzeko aukera... baina uste dut aldaketa beharrezkoa zela. 

*Anteriormente tenía el [blog](www.izaroblog.com) en Wordpress y la verdad es que llevaba unos años pensando si estaba escribiendo desde el lugar adecuado. ¿Por qué digo esto?*
1. *Internamente Wordpress se me hacía cada vez más difícil y complicado de gestionar. Muchos cambios internos, un montón de posibilidades y el editor de textos me resultaba cada vez más engorroso. Tal vez el hecho de que me haya acostumbrado a escribir con [Markdown](https://es.wikipedia.org/wiki/Markdown) tenga algo que ver en esto, pero dedicaba más tiempo a poner las cosas en su sitio, diseñar la web y a organizar los plug-ins que a escribir. Todo esto me daba una pereza enorme a la hora de empezar un nuevo post.*
2. *De cara al exterior: siendo software libre, el propio wordpress hace un seguimiento de los usuarios, tiene "trackers" que afectan a las personas que me leen y no estaba nada contento con esta situación. Quería que lo que escribía lo pudiera leer cualquiera, en cualquier sitio y en cualquier momento, pero quería que esos lectores también fueran libres, sin que nadie les hiciese ningún seguimiento ni utilizase sus datos para otros fines. Y yo no tenía control sobre eso dentro de Wordpress.*
3. *En términos energéticos cuántas más fotos, vídeos y más complicada sea la web, cada vez más energía es necesaria para mantener la web. Y yo en lugar de disminuir o decrecer, cada vez añadía más cosas. Ya era hora de hacer algo al respecto!*

*Llegado el año 2021 he decidido hacer el cambio. He optado por cambiar una página web más sencilla y empezar a escribir a través de [Markdown](https://es.wikipedia.org/wiki/Markdown). Sé que voy a perder cosas, saber cuántos lectores tengo, de dónde leen, bonitas fotos y diseños, posibilidad de comentarios y de avisar a las suscritas por mail... pero creo que el cambio era necesario.*


1: *Zure helbidea bakar-bakarrik sarrera berriak bidaltzeko erabiliko dudala ziurtatzen dizut! Nire disko gogorreko testu ohar batean gordeko ditut helbideak eta ez ditut inorekin partekatuko, horregatik egon lasai!* <br>
2: *¡Sólo necesito su dirección de correo electrónico y te aseguro lo utilizaré exclusivamente para enviar nuevas entradas! Guardaré las direcciones en una nota de texto de mi disco duro y no las compartiré con nadie, no te preocupes por el spam!*
